%*******************************************************************************
% Rozdział czwarty
%*******************************************************************************

\chapter{Podsumowanie}
\label{cha:podsumowanie}

W przedstawionej pracy udało się udowodnić, że możliwe jest stworzenie oprogramowania pozwalającego
 na efektywne tworzenie programów użytkowych, przez osoby nie znające tradycyjnych metod
 programowania. Tworzone projekty mogą być wykonane w znacznie krótszym czasie niż w przypadku
 tradycyjnego podejścia. Oprócz skrócenia czasu, udało się również ograniczyć wielkość opisu
 przygotowywanej aplikacji, przez zmniejszenie liczby zadań stojących przed programistą.
 
Uproszczony opis tworzonych programów pozwolił na znaczne obniżenie ryzyka wynikającego
 z nieumiejętnego wykorzystania kodu. Umożliwia to korzystanie z narzędzia również przez osoby
 mające jedynie podstawową wiedzę na temat obsługi komputera. Automatyczne generowanie kodu, 
 pozwoliło na wyeliminowanie błędów wynikających z niepoprawnego użycia kodu.
 
Stworzone za pomocą narzędzia aplikacje, oferują duży zakres wymaganych w takich przypadkach 
 funkcji. Mogą one znaleźć szerokie zastosowanie w wielu dziedzinach biznesu. \programName{Ajango}
 nie wymaga przy tym zakupu drogiej licencji co wraz z brakiem konieczności zatrudniania 
 specjalistów przynosi duże oszczędności.


Cennym doświadczeniem przy wykonywaniu pracy było poznanie różnych podejść do tworzenia aplikacji
 w trakcie porównywania dostępnych rozwiązań. Pozwoliło to na stworzenie koncepcji własnego
 generatora, który zachowuje odpowiednie proporcje pomiędzy poziomem skomplikowania oraz
 możliwościami tworzonych programów. Udało się ocenić które z rozwiązań najlepiej sprawdzają się
 w określonych warunkach oraz jakie są główne korzyści w zastosowanych w nich mechanizmach.

Różnice w jakości wygenerowanych programów pozwoliły na lepsze zrozumienie wpływu jakie mają na
 oprogramowanie wszelkiego rodzaju generatory. Pokazuje to jak wielkie znaczenie ma poprawne
 uporządkowanie kodu i jego przetestowanie, co może stanowić duże wyzwanie dla programisty 
 projektującego aplikacje w tradycyjny sposób. Odpowiednio zaprojektowany generator może ograniczyć
 ryzyko zbytniego skomplikowania kodu i popełnienia trudnego do znalezienia błędu.
 
Przedstawiony projekt udowoadnia, że duża część pracy wykonywanej przez programistę może
 zostać usprawniona przez odpowiednio przygotowany generator. Wiele z dostępnych na rynku 
 frameworków, jak np. \programName{Django}, wymaga od użytkownika wykonania wielu czynności, które
 nie są konieczne do opisania poprawnej aplikacji. Brakuje im także domyślnego działania dla wielu
 czynności, które mogłyby być określone w ramach jednego widoku. Przykład generowania kodu z pliku
 szkieletu pokazuje, że nie jest konieczna znajomość języków obiektowych do poprawnej implementacji
 programów, a w wielu przypadkach może być ona z sukcesem zamieniona na narzędzie dostosowane
 do tworzonego projektu.
 

 
